他的國不厲害了

他的國不厲害了
（專欄作家 古德明） - 古德明

十一月三十日，二十國集團會議上，習近平會見日本首相安倍晉三，滿面歡容，殷勤執手；十月二十六日，安倍訪北京，習近平同樣熱情相待，天安門上以至街道兩旁，都見五星旗與太陽旗一起飄揚。

二零一二年，日本把釣魚台「收歸國有」，中共要「捍衞國家主權」，斷絕與日本高官往來，共軍大舉演習，國防部長梁光烈還說「軍方行動或會更進一步」。二零一四年，安倍到北京出席國際會議，習近平接見，面帶慍色，只是勉強跟他握握手，會場甚至連太陽旗都沒有。當年待之何慢，今日待之何恭也。

日本當然沒有拱手奉還釣魚台。十月二十六日，安倍還當面請習近平停遣船艦赴「尖閣諸島（釣魚台）海域」；同時，日本外相河野太郎拜會中共外交部長王毅，也請「撤除尖閣諸島附近浮標」。習、王都未見拍案而起，王毅甚至說要「東海成為合作、友好之海」。十月二十五日，中共《環球時報》還說：「中日奠定了共存共榮的大原則，就可以和而不同。因釣魚島而交惡，不能不說是挺滑稽的事，非兩個成熟大國所應為。」回頭看來，習近平二零一四年那一臉慍色，的確挺滑稽。而要學當年汪精衞之鼓吹中、日共建大東亞共榮圈，更似乎喪盡習近平中國夢的威風。

中國夢近來真是威風大減。大電影《戰狼》宣揚「犯我者，雖遠必誅」的國威，但拍了兩集，就禁止拍下去；紀錄片《厲害了，我的國》，旨在激發民族自豪，現在也停播了。飛繞台灣宣示主權的中共軍機，最近銷聲匿迹。還有「中國製造二零二五」的晉身製造業強國大計，以及招徠海外科技英才的「千人計劃」，大陸傳播界已奉命不得再提起。此外，美國軍艦浩浩蕩蕩，開過台灣海峽；航空母艦列根號還與日本海軍合辦「銳劍」演習，劍指中共。中共卻還容許列根號開到香港停泊，耀武揚威。習近平「敢於亮劍」的豪言，變成了唾面自乾的事實。

春秋末年，吳王夫差自恃兵強馬壯，北上中原爭霸，正與晉國爭持，忽然接到越國攻陷首都姑蘇的消息。他強裝鎮定，繼續兵脅晉國，但晉國君臣「觀吳王之色，類有大憂」，猜想吳國或遭大難，雖然讓他稱霸，卻要他去除王號，「不曰吳王，而曰吳公」，夫差也不得不同意（《國語》卷十九）。現在習近平與美國爭霸，固然未有亡國之厄，卻也忽然四面受敵，不但受到美國經濟、科技、軍事等制裁，還惹來自由世界疑慮，否則英、法、日軍艦，近月怎會相繼開入中共視為禁臠的南海；美、英、法、德、加拿大、澳洲、新西蘭、日本等八國，怎會組成聯盟，交換中共在國外活動的情報。連馬來西亞、馬爾代夫等弱國，都抨擊習近平的「一帶一路」大計。習近平執政六年，結果如此，對日本之侵吞釣魚台，自然不得不「和而不同」。

古德明
專欄作家

上一則
上一則
世道人生：智障 (李怡)

下一則
下一則
了解選民所想才是致勝之道 (戴耀廷)